\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, avril 2017}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen terminal de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
\large



\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}
\item Tracez l'allure du diagramme de Moody décrivant le coefficient de perte de charge régulière 
$\lambda(Re,k/L)$ dans une conduite. Quels sont les 3 principaux régimes d'écoulement prédits par ce diagramme ? Lequel est le plus difficile à modéliser ?

\item Démontrez (en précisant les hypothèses faites pour modéliser l'écoulement) la relation de Hugoniot reliant les variations de vitesse et de section dans une tuyère. A partir de cette relation, justifiez la forme à donner à une tuyère si l'on souhaite obtenir un écoulement supersonique en sortie.

\item Entre une flûte et une clarinette, lequel des deux instruments a la fréquence fondamentale la plus basse ? Justifiez par un argument simple.

\end{enumerate}


\section{Ecoulement autour d'un cylindre} 


On étudie l'écoulement autour d'un cylindre de rayon $a$ et de longueur infinie dans la direction $z$ (écoulement bidimensionnel dans le plan $(x,y)$ ). 
On suppose que le cylindre tourne selon son axe à la vitesse angulaire $\Omega$ (c'est à dire que son vecteur rotation est $\vec \Omega = \Omega \vec e_z$). 

Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On note $g$ l'accélération de la pesanteur (dirigée selon l'axe $-y$).

Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de valeur $U_0$, et la pression est également uniforme et vaut $P_0$.




%\vspace{.5cm}

\subsubsection*{A. Analyse dimensionnelle}

On note $\myvec{F} =  F_x \myvec{e_x} + F_y \myvec{e_y}$ la force par unité de longueur dans la direction transverse (en $N/m$) exercée par le cylindre. 

\begin{enumerate}

\item Listez tous les paramètres physiques apparaissant dans le problème et donnez leur dimension physique. 

%\item Par les principes de l'analyse dimensionnelle, montrez que les coefficients $C_x$ et $C_y$ sont a priori fonctions de 4 paramètres sans dimensions.

\item Justifiez que la pression de référence $P_0$ n'est pas un paramètre pertinent et que la gravité $g$ contribue uniquement à la force dans la direction $y$.

\item Par les principes de l'analyse dimensionnelle, montrez que les composantes $F_x$ et $F_y$ s'expriment en fonction de coefficients adimensionnels ayant la forme suivante :
% On introduit les coefficients (adimensionnels) de traînée et de force verticale définis ainsi :
%$$
%C_x =  ; \quad  C_y =
%$$ 
%montrez que ces coefficients de force sont de la forme :
\begin{equation}
\frac{F_x}{\rho U_0^2 a} = C_x(Re, \alpha) ; \qquad  \frac{F_y}{\rho U_0^2 a}  = C_y(Re, \alpha, Fr). 
\end{equation}
Avec 
\begin{equation}
Re = \frac{U_0 a}{\nu} ; \quad \alpha  = \frac{\Omega a}{U_0}; \quad Fr = \frac{U_0}{\sqrt{ga}}.
\label{eq:Omegabar}
\end{equation}

\item 
Donnez l'inteprétation physique des trois nombres sans dimensions ainsi définis.


\item Montrez que la gravité peut être séparée des effets hydrodynamiques et que l'expression de $C_y$ peut se simplifier sous la forme suivante : 
$C_y = \hat{C_y}(Re, \Omega a /U_0) + \pi/Fr^2$. 

Quel est l'interprétation physique du second terme dans cette expression ?
  

%On étudie l'écoulement bidimensionnel d'un fluide incompressible de masse volumique uniforme 
%$\rho$, défini par le potentiel des vitesses suivant, 
%exprimé en coordonnées polaires $(r,\theta)$. :  

\subsubsection*{B. Ecoulement potentiel symétrique -- Paradoxe de d'Alembert}

Dans toute la suite du problème on néglige la gravité ($g=0$). 

Dans cette partie on néglige également la rotation du cylindre ($\Omega = 0)$.

On suppose que l'écoulement est potentiel, c.a.d. qu'il existe une fonction  $\Phi$ telle que $\myvec{u} = \gradient \Phi$.

On rappelle l'expression de l'opérateur Laplacien en coordonnées cartésiennes et polaires:
$$
\Delta F = \ddp{^2 F}{x^2} + \ddp{^2 F}{y^2} 
= \frac{1}{r}\ddp{}{r}\left( r \ddp{F}{r} \right) + \frac{1}{r^2} \ddp{^2 F}{\theta^2}
$$ 

%\begin{enumerate}
\item Rappelez les conditions d'existence d'un écoulement potentiel.


\item Montrez que ce potentiel vérifie l'équation de Laplace : $\Delta \Phi = 0$.

\item On cherche le potentiel des vitesses sous une forme à variable séparées 
$\Phi(r,\theta) = f(r) \cos \theta$. 
Donnez l'équation différentielle vérifiée par la fonction $f(r)$.

\item Montrez que la solution générale est de la forme $f(r) = A r + B/r$ où $A$ et $B$ sont deux constantes.

\item Précisez les conditions limites vérifiées par la vitesse en $r=\infty$ et $r=a$. En déduire la valeur de $A$ et $B$ en fonction de  $U_0$ et $a$.

\item Donnez l'expression de la pression à la paroi $p(a,\theta)$. 

\item Montrez (par le calcul, ou par un argument de symétrie), que la force exerçée par l'écoulement sur le cylindre est nulle.

\item En quoi le résultat précédent est-il paradoxal ? Quelle est l'explication du paradoxe ?

\subsubsection*{C. Ecoulement potentiel asymétrique -- Effet Magnus}

On suppose maintenant que l'écoulement est défini par le potentiel suivant :

  \begin{equation}
   \Phi(r,\theta) =  U_0   \cos \theta \left( r + \frac{a^2}{r}\right)  + \frac{\Gamma \theta }{2 \pi}
  \end{equation}

On admettra (jusqu'à la question 19) que le paramètre $\Gamma$ (appelé circulation) est relié au taux de rotation du cylindre par la relation suivante :
  \begin{equation}
   \Gamma = 2 \pi a^2 \Omega
   \label{eq:eq1}
  \end{equation}


\item Exprimez les composantes $u_r(a,\theta)$ , $u_\theta(a,\theta)$ du champ de vitesse à la surface.


\item Discutez, suivant la valeur de $\alpha$, le nombre et la position
des points d'arrêt sur la surface du cylindre (on suppose $\alpha \leq 0$).

Représentez schématiquement la forme des lignes de courant pour 
différentes valeurs de $\alpha$.


\item Exprimez le champ de pression $p(r,\theta)$ correspondant à cet écoulement.

\item Calculez la force $\vec F$ (par unité de longueur),
exercée par le fluide sur le cylindre. Exprimez ses composantes $F_x$ et $F_y$ en fonction de 
$\rho, U_0, a$ et $\Omega$. 

 
%\item 
%Donnez, en coordonnées axisymétriques, la  vitesse d'un point situé  sur la paroi du cylindre. Expliquez pourquoi l'approximation de fluide parfait ne permet pas de calculer $\Gamma$ en fonction de $\Omega$.

%\item

%\item L'étude des effets visqueux à l'intérieur de la couche limite {\em (Moore, 1953, Journal of Fluid Mechanics)} permet de montrer que si le cylindre tourne très vite $(\Omega \gg U_0/a)$,  
%la circulation est reliée au taux de rotation par $\Gamma = 2 \pi a^2 \Omega$.
%Donnez une interprétation physique de cette condition.

\item Montrer que ces expressions conduisent à $C_x = 0$ ; $C_y = 2 \pi \alpha$.
 Commentez ces relations au vu des prédictions de l'analyse dimensionnelle (partie A). 

\item Expliquez pourquoi la relation (\ref{eq:eq1}) est effectivement justifiée dans le cas où la rotation du cylindre est très rapide ($\Omega \gg 1$).

\item Dans le cas où $\Omega$ est d'ordre 1, peut-on exprimer simplement $\Gamma$ en fonction de $\Omega$ ? A quel(s) phénomène(s) physiques peut-on s'attendre dans ce cas ?


\subsubsection*{D. Estimation de la traînée par un bilan intégral}

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{Figures/Cylindre_Bilan.png}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

La modélisation potentielle des deux parties précédentes ne permet pas de prédire la force de traînée, qui est due aux frottements visqueux à la surface du cylindre. Dans cette partie
on cherche à estimer cette force de traînée par un bilan intégral dans le cas non tournant ($\Omega = 0$),  a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.

 On considère pour celà un volume de contrôle correspondant à un domaine rectangulaire de largeur $2b$ et longueur $2L$. Les champ de vitesse et de pression sur les frontières de ce volume de contrôle sont indiqués sur la figure.

\item A l'aide du théorème des quantités de mouvement, exprimez la force exercée sur le cylindre en fonction de $U_0$ et des lois $v(x,\pm b)$ et $u(L,y)$.

\item Ecrire également un bilan de masse, et en déduire une relation intégrale reliant $u(L,y)$, 
$v(x,-b)$ et $v(x,b)$.

\item En combinant les équations obtenues aux deux questions précédentes, montrez que la force de traînée peut être estimée par l'équation suivante :

$$
F_x = \int_{-b}^{b} u(L,y) \left( U_0 - u(L,y) \right) dy 
$$

\item
Application. On suppose qu'en sortie le profil de vitesse peut être approximé par la loi suivante: 
$$
u(L,y) = \left\{ \begin{array}{ll} U_0 \quad & |y|> a \\ 0.7 U_0 \quad & |y|< a \end{array}
\right.
$$

En déduire le coefficient de traînée $C_x = F_x / (\rho U_0^2 a)$.






\end{enumerate}

\end{document}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Perte de charge singulière à travers un élargissement brusque}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(10, 8){\small $S_1$}
      \put(83, 0){\small $S_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(120, 8){\small $S_1$}
      \put(137, 0){\small $S_1'$}
      \put(193, 0){\small $S_2$}
      \put(160, 31){\small $\Sigma$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : sch\'ema global (a) et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement (b).}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item
  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.
\item
  On n\'eglige dans cette question les effets visqueux et les pertes de charge.
  \begin{enumerate}
  \item
    Quelle quantit\'e physique est conserv\'ee entre les sections $S_1$ et $S_2$ ?
  \item
    En d\'eduire que $p_2 = p_1 + \rho u_1^2 \, f(s)$ o\`u $f(s)$ est à d\'eterminer.
  \item
    En \'ecrivant le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement dans le volume de contrôle
    d\'elimit\'e par la paroi $\Sigma$ de la conduite et les sections $S_1$ et $S_2$,
    montrer que la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ est de la forme
    $F = (S_1 - S_2) \, g(\rho, u_1, p_1, s)$ o\`u $g$ est une fonction à d\'eterminer. 
  \end{enumerate}
\item
  L'exp\'erience montre que la pression $p_2$ pr\'edite pr\'ec\'edemment surestime la r\'ealit\'e
  et que les pertes de charges sont à prendre en compte imp\'erativement après l'\'elargissement.
  En outre, on observe au niveau de l'\'elargissement un d\'ecollement de l'\'ecoulement qui conduit 
  à la formation d'une zone de recirculation dans laquelle la vitesse est n\'egligeable
  (fig.~\ref{fig:elargissement1}b).
  \begin{enumerate}
  \item
    Les pertes de charge restant n\'egligeables entre $S_1$ et la section $S_1'$
    juste après l'\'elargis\-sement, calculer $u_1'$ et $p_1'$.
  \item
    Après l'\'elargissement, on ne peut plus n\'egliger les pertes de charge.
    En consid\'erant le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, montrer que 
    $p_2 = p_1 +  \rho u_1^2 \, h(s)$, o\`u $h(s)$ est à d\'eterminer.
  \item
    En d\'eduire que les pertes de charge entre $S_1'$ et $S_2$ s'\'ecrivent
    $\Delta = \rho u_1^2 \,\delta(s)$, o\`u $\delta(s)$ est une fonction à d\'eterminer.
  \item
    Calculer la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ entre $S_1$ et $S_2$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}




\end{document}